\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{fontenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}

\title{Relatório Técnico: Sistema Operacional FreeBSD \\ \large Apresentação AV2 \\ Professor Aderlan Siqueira}
\author{
Arlloudy Ryan da Conceição Araújo - 01806331 \\
Brian Kevin da Silva Figueredo - 0179442 \\
Mayck Mitchel Cavalcante da Silva - 01792179 \\ 
Chayenne Laiza da Silva - 01796436 \\
Felipe Marques Argemiro - 01800061 \\
Michel Yves Pereira Costa - 01907871\\
}
\date{Junho de 2026}

\begin{document}
\maketitle

\newpage

\section{Introdução e Estrutura do SO}
O FreeBSD é um sistema operacional livre do tipo Unix-like, derivado do BSD desenvolvido pela Universidade de Berkeley. Ele é amplamente reconhecido por sua robustez, foco em segurança e excelente desempenho em ambientes de rede e servidores de grande porte. 

A árvore de diretórios do FreeBSD adota uma separação rígida entre o sistema base e os softwares de terceiros:
\begin{itemize}
    \item \textbf{/bin e /sbin:} Contêm os comandos e binários essenciais para a operação do sistema básico.
    \item \textbf{/etc:} Guarda todos os arquivos de configuração locais do sistema.
    \item \textbf{/usr/local:} Isolamento estrito onde são instalados todos os pacotes e programas de terceiros (via pkg ou ports), garantindo que arquivos externos não baguncem o sistema operacional principal.
\end{itemize}

\section{O Kernel do FreeBSD}
O Kernel do FreeBSD possui uma arquitetura majoritariamente monolítica, o que significa que os principais serviços do sistema (como gerenciamento de memória, sistemas de arquivos e subsistemas de rede) rodam e compartilham o mesmo espaço de endereçamento principal para máxima performance. 

Apesar de monolítico, ele é altamente modular. O FreeBSD permite que drivers de dispositivos e novas funcionalidades sejam carregados ou descarregados dinamicamente da memória em tempo de execução, sem a necessidade de reiniciar a máquina. Isso é feito de forma simples através dos seguintes utilitários no terminal:
\begin{itemize}
    \item \texttt{kldstat}: Lista todos os módulos atualmente carregados no kernel.
    \item \texttt{kldload}: Carrega um novo módulo (ex: um driver de rede ou sistema de arquivos).
    \item \texttt{kldunload}: Descarrega um módulo específico da memória.
\end{itemize}

\section{Linguagem de Scripting e Automação}
Como exemplo de linguagem aplicável no sistema para administração e automação, o FreeBSD conta nativamente com interpretadores de comandos (Shells) como o \texttt{sh} (Bourne Shell) e o \texttt{tcsh}. 

Abaixo, apresenta-se um exemplo prático de um \textit{Shell Script} criado para automatizar o backup dos arquivos de configuração do sistema:

\begin{verbatim}
#!/bin/sh
# Script de automação de backup para o FreeBSD

echo "Iniciando o backup do sistema base..."
tar -czf /tmp/backup_configuracoes.tar.gz /etc

echo "Verificando o arquivo gerado:"
ls -lh /tmp/backup_configuracoes.tar.gz

echo "Backup concluído com sucesso!"
\end{verbatim}

\end{document}
